中共發動「敘事戰」 豈止文宣咁簡單

作者：Benjamin Yeh

（新聞分析）大陸為甩疫情鍋 卯足勁要「說好中國防疫故事」

大陸當局從宣稱疫情穩定後，開始努力為自己洗白。先是出版了所謂「大國戰疫」的書籍，也利用新華社陸續發表了所謂的「疫情紀事」。這代表大陸方面已經展開了所謂的「敘事戰爭」，希望能夠搶得大陸在這次新冠肺炎防疫中的話語權。

新冠肺炎疫情給全球帶來的影響是深遠的，任誰都知道，這場大疫註定將列入史冊。因此，由誰來主導這個抗疫故事的走向，就非常重要。對現在已經成為眾矢之的的中共來說，當然知道這個故事如果由西方來說，中共勢必難逃背負歷史罵名的命運，這就是為什麼，中共要不遺餘力進行所謂「防疫外交」與大外宣的原因。中共寫的所謂「大國戰疫」或是「疫情紀事」，不僅是寫給大陸內部自己人看的，也是要在未來的敘事戰爭中，取得一定程度的話語權，讓故事不能完全照著歐美國家的方向走。

從習近平上台之後，就提出了所謂「要講好中國故事」的理論。所謂「要講好中國故事」，不但是對大陸內部，要講好中國故事；對外也要努力進行所謂的「大外宣」。因此，所謂的「講好中國故事」，其實也就是努力宣傳中國的正面形象。

只不過人算不如天算，習近平恐怕萬萬沒料到，他籌謀已久的「講好中國故事」，竟然被一場百年大疫給打得大亂；不過把黑的說成白的，也是中共的拿手好戲，從中共如何扭軍對日抗戰歷史，就可以看得出來。中共起初原本是極力淡化國軍的抗戰主力地位；後來為了對台統戰，企圖拉攏國民黨，因此才又改說「國共聯合抗日」。更有甚者，中共為了突顯他們自己在對日抗戰中的地位，竟然還把從1937年起的八年抗戰，提前6年，從1931年的九一八事變說起，把八年抗戰講成十四年抗戰。中共企圖靠著自己的敘事系統，翻手為雲覆手為雨的做法，昭然若揭。

現在，碰上了這場百年大疫，如前所述，在中共已然千夫所指的情況下，他們仍然希望想要利用自己的故事，來引導這場百年大疫的敘事走向。所謂的宣傳戰，不只是宣傳戰，也是一場形塑未來「誰說的歷史」一場的話語權戰爭，中共當然不能缺席，這同時也是一場重中之重的鬥爭。因此，這場大疫，除了防疫戰、經濟戰之外，未來會如何描述現在，其實一場歷史敘事走向之爭，也已經悄然登場。

中國抗疫 = 火神山坑殺

推